小米的語言偽術

小米上市，全城看淡，能夠在招股之前，激發如此多負面報導，也算前無古人，見及坊間已經有大量分析有關小米估值過高，本欄也不作deep dive，反而打算看看小米多年來的語言偽術，讓讀者多一個角度了解小米。

過去幾年，小米屢次傳出要上市，但創辦人雷軍一直對外宣稱「五年內不上市」，但老老實實無人知由那一年計起。直至2015年，雷軍接受《華爾街日報》專訪時透露，會再把公司上市日期延後5年，即直至2020年才會考慮招股，也直言外界要小米保持高速增長的要求「很變態」。

可惜來到2018年，他終於按捺不住，要上市，打倒昨日的自己！本來，小米還想成為首隻發行中國預託證券（CDR）的公司，但卻被中證監84條問題考倒，最後關頭煞停CDR。（關於中證監挑戰小米的分析，最精闢的肯定是《信報》方卓如寫的《偷雞唔到蝕小米》，不妨一讀。）

但李小加掌舵的港交所（388），卻對小米很寬容，除了因為是「商業選擇」，據知港交所和小米多年來也在「扯貓尾」，坊間流傳一個發生在2014年的故事：當時小米聲勢如日方中，是中資科技界的明星企業，媲美百度、阿里巴巴、騰訊，自然吸引不少中港媒體約雷軍做專訪，可惜均被小米公關全數拒絕。

但同年11月，雷軍突然一反常態接受《香港經濟日報》獨家訪問，大談自己對上市規則的看法，並以《「颱風口放風箏」 雷軍籲納不同權 港倘不變 好公司都去美國上市了》為主稿，落力幫香港sell同股不同權，但卻竟然主要不是談公司，奇唔奇？後來聽聞，這個獨家專訪是有心人牽線安排，而誰是那位有心人，各種說法也不逕而走。

專訪出街後不足一個月，小米完成融資11億美元，公司估值達450億美元。估值較去年8月急升3.5倍，亦相當於當時三星四分一市值；同一份報章更找來雲鋒基金主席虞鋒唱好：「（小米）1,000億、2,000億（美元）也有可能」，不斷告訴香港，別錯過小米。

可惜事與願違，港交推動不同投票權架構（WVR）失敗，方案最終在2015年被證監會「秒殺」，而小米業績隨後也逐漸開始走下坡。450億美元這個估值，也維持了三年半，寸步難行。一來小米被一班難纏的大陸企業狙擊和抄襲（你無睇錯，我無寫錯），例如華為、樂視、奇虎360，在小米的廉價智能手機市場「紅米」老巢搞搞震；二來小米「加價」失敗，未能靠Note系列打入高檔手機市場；三來國際業務在吹水唔抹嘴的巴西人Hugo Barra帶領下一潭死水，海外增長故事幻滅。

加上手機出貨量不斷下跌，雷軍最終決定狠下決心，把一些「重要人物」的權力削弱甚麼踢走，例如周光平、黃江吉、Hugo Barra，靠自己再付出130分的努力，保住小米條命。最終靠線下拓展小米之家、引入分銷商坐貨、生態鏈生性、小米Mix設計有驚喜等等因素，迎來谷底反彈，走到了今天來香港上市這一步。

小米的宗旨是「讓每個人享受科技的樂趣」，確實製造出不少平靚正的產品，但絕非「讓每個股東享受企業的成果」，過去也被抄襲、洩密、爆炸、失實等負面事件搞到個底好花，但男人不壞，女人不愛，係咪先？

逢紅必反 愈反愈紅

小米股價冧一半？

首隻以同股不同權形式在港招股的小米（1810），下周一開始招股。是否值得認購，可以先問自己一條問題。iPhone較小米手機賣貴兩倍，但小米估值卻貴過蘋果（APPLE）兩倍，有甚麼原因能說服我，仍要認購小米，而不追入蘋果股份。

用最新一季度蘋果及小米業績比較，足以知道兩股的優劣。蘋果上季收入611億美元，毛利率40%，賣100蚊貨，毛利40蚊。另一邊廂，小米上季收入344億人民幣，毛利率只有12.5%，如果只計手機部分，毛利率只是5.1%，賣1,000蚊手機，毛利只有51蚊。

小米招股價介乎17至22元，上限定價的話，今年預測市盈率（PE）為51.3倍。51倍代表甚麼意思，就係如果股價是22蚊的話，今年公司每股估計賺到0.43元，要51年後，公司先賺到22蚊的股價。

當然小米好有信心，覺得明年盈利大爆發，預測PE可能降到29倍，有信心係好，但數字與蘋果公司一拼，就是另一幅圖畫。

蘋果最新季度每股盈利（EPS）是2.75美元，全年EPS估計是11.54美元，以目前每股股價185美元計，預測PE是16倍，彭博綜合券商預測，明年預測PE是14倍。

數字擺在眼前，當龍頭大哥估值，較所謂「中國的蘋果」平一半，何解仍然退而求其次，答案可能就是偷雞，結果是偷雞不成蝕小米。

今次小米招股入場費是4,444元，迷信又好，邪門又好，對這組數字始終感覺不太良好。翻查去年至今，合計有7間公司（見表）招股入場費是4,444元，結果有三間公司，上市至今股價跌了約一半，另外兩間分別跌了26%及4%。另外兩間就不用死。

小米最成功的地方是「抄」，未來抄得直接的，恐怕是PE及股價。PE「抄足」蘋果，股價要跌一半；「抄足」入場費「魔咒」，小米股價亦要跌一半。

其實個個支那人都一樣，把口就話「不缺錢」。其實只係吊高黎賣。你睇舊年順豐上A股。王衛咪又係口口聲聲話唔使上市。

等變易音2.0

買小米只係為佢平、有中共補貼
你買佢股票 變相比錢補貼人地 會唔會咁on9？
btw廢中就由鳩佢地啦 抵9佢地死